\titreactivite{Atomes\index{Atome}}
%
La matière est ce qui compose tout corps… Mais de quoi est-elle composée ?
%
\begin{boite}{Continue ou discontinue ?}
Au IV\up{e} siècle avant notre ère, le philosophe grec Démocrite\index{Démocrite} décrivit la matière composée de petits grains, indivisibles : les atomes. Pour lui, la matière est donc discontinue\index{Discontinue} : pour passer d’un endroit à un autre, il y a soit un grain de matière, soit rien !\\
Au même moment Aristote\index{Aristote}, alors philosophe de renom, décrivit la matière infiniment divisible.Pour lui, la matière est continue : pour passer d’un endroit à un autre, il y a toujours cette matière uniforme ! C’est cette vision qui s’imposa jusqu’au XIX\up{e} siècle.
\end{boite}
%
\begin{boite}{Le retour d’une idée ?}
En 1804, à la suite de nombreuses expériences, John Dalton\index{Dalton} ressuscita l’idée de matière discontinue et granulaire : pour lui la matière est composée d’atomes. Malheureusement, ses expériences ne permettent pas de véritablement le démontrer.\\
Cependant, ceci permit à Gabriel Delafosse\index{Delafosse} de proposé, dès 1840, l’idée d’assemblage d’atomes : la molécule !
\end{boite}
%
\begin{boite}{La vérité par l’expérience !}
En 1827, le biologiste Robert Brown\index{Brown} observa le mouvement du pollen sur l’eau : celui-ci se déplace érratiquement. En 1905, Albert Einstein\index{Brown} proposa un modèle physique où le mouvement des molécules d’eau serait responsable du mouvement observé par Brown. En 1909, Jean Perrin\index{Perrin} valida le modèle d’Einstein par de nombreuses expériences : l’existence de l’atome est démontrée.
\end{boite}
%
\questions
%
\begin{enumerate}
\item Qui fut le premier à décrire la matière comme discontinue, indivisible ? \app
\item Comment expliquer que l’idée d’atome fut oubliée pendant plus de deux millénaires ? \ana \réa
\item Qui fut le premier scientifique moderne à décrire la matière comme composée d’atomes ? \app
\item Comment expliquer que cette idée d’atomes fut très contestée au XIX\up{e} siècle ? \ana \réa \val
\item Qui démontra par l’expérience l’existence des atomes ? \app
\item Comment s’appelle l’assemblage d’atomes ? \app
\end{enumerate}